\capitulo{6}{Líneas de trabajo futuras}

\section{Algoritmos de generación de árboles de expresión regular}
El sistema de generación de expresiones regulares actual implementa el método \emph{full} descrito por John R. Koza \cite{koza92}.
Dicho método genera árboles en los que todas las hojas tienen la misma altura.

Este método permite generar expresiones de forma rápida y resulta relativamente simple de implementar, dado que los árboles no varían en profundidad.

Como desventaja, el método \emph{full} genera un rango de expresiones limitado.
Esta característica supone un problema a la hora de utilizar las expresiones para generar problemas.

Si agrupamos los problemas según los valores de las características que encontramos para generarlos, podemos ver que la distribución de los mismos no resulta uniforme, sino que se generan muchos problemas con ciertos valores y muy pocos o ninguno con otros.
Esto resulta problemático si presentamos una interfaz de usuario que permita introducir valores arbitrarios.

En la literatura encontramos definidos otros dos posibles algoritmos, \emph{grow} y \emph{half-and-half} \cite{koza92}.
La implementación de uno de estos algoritmos (o de algún otro equivalente) supondría una mejora del sistema de generación y permitiría comprobar como de equilibrada está la distribución de resultados.

Las mejoras en el algoritmo de generación de árboles afectarían también a los algoritmos de búsqueda, permitiendo tal vez utilizar métodos más rápidos o eficientes, y generar problemas más complejos.

\section{Mejoras a la interfaz gráfica}
\subsection{Opción de guardado y carga de cuestionarios}
En la versión actual de la aplicación, los cuestionarios pueden exportarse pero no importarse.
Esto quiere decir que una vez se cierra el programa no puede continuar trabajandose sobre las preguntas que teníamos, a menos que se cree un cuestionario nuevo y se añadan las preguntas a mano.

Se proponen dos posibles implementaciones de un sistema de guardado y carga:
\begin{itemize}
	\item El método más evidente es el guardado de los cuestionarios como ficheros separados, ya sea en texto plano, \emph{XML} o cualquier otro formato.
	Lo único que necesitamos conocer para reconstruir un problema es la expresión regular que lo define, y el tipo y sub-tipo de problema con el que se resuelve.
	Por lo tanto la cantidad de información a almacenar es muy reducida, y el sistema que la almacene y recupere sería simple de implementar.
	\item Un método más complejo, pero que no requiere guardar ficheros separados, consistiría en la lectura de un fichero exportado y su comparación con la plantilla de la que se generó.
	De esta manera podemos localizar la expresión y extraerla.
	Una vez obtenidas las expresiones regulares e identificado el tipo de problema al que pertenece cada una, la reconstrucción del cuestionario es trivial.
\end{itemize}

\subsection{Opción de deshacer cambios}
La aplicación no permite `volver atrás' si eliminamos parte del trabajo realizado, como por ejemplo eliminando un problema del cuestionario, o pulsando el botón de `Generar' en un problema que queríamos conservar.
Una opción de `deshacer' evitaría problemas al usuario y aumentaría la usabilidad del programa.

\subsection{Opción de reordenar cuestiones}
Las cuestiones se muestran en el orden en que se añadieron, sin permitir cambios.
Si se pretende añadir una cuestión entre varias existentes primero deben eliminarse las que se encuentran por debajo de la nueva posición.

La implementación del cambio de orden es sencilla, ya que el documento que la aplicación utiliza internamente ya almacena los problemas de manera ordenada.
Es necesario añadir un sistema que permita especificar un nuevo orden en el documento o una nueva posición para un problema dado.
Una posibilidad sería asociar cada problema con un número que indique su posición.

Se proponen varias implementaciones de cara a la interfaz gráfica:
\begin{itemize}
	\item La manera más sencilla de implementar la ordenación sería añadir dos botones al `frame' que representa el problema, uno para mover el problema hacia arriba y otro para moverlo hacia abajo.
	Es una implementación con usabilidad limitada, ya que tenemos que pulsar el botón tantas veces como posiciones queramos mover el problema.
	\item Una implementación sencilla y más usable seria el añadir un cuadro de texto o lista desplegable al `frame' del problema, que nos permita seleccionar una nueva posición para el problema.
	\item La implementación más compleja, pero más adecuada desde el punto de vista de la usabilidad, es la implementación de un sistema de `drag and drop'.
	Es decir, que la aplicación nos permita arrastrar un problema hasta su nueva posición.
	El problema de esta idea es que \emph{Swing} no soporta estas operaciones, y añadirlas supondría un esfuerzo de desarrollo considerable.
\end{itemize}

\section{Mejora del sistema de plantillas}
\subsection{Personalización de plantillas}
El sistema de plantillas de la aplicación permite la modificación de las mismas para conseguir documentos personalizados.
Sin embargo, la personalización de las plantillas requiere modificación y empaquetado del proyecto, o modificación directa de los ficheros del \emph{.jar}.

Una posible mejora sería la opción de proveer plantillas personalizadas.
Estas plantillas se seleccionarían al realizar la exportación del cuestionario, o desde un menú de opciones en la propia aplicación.
Las plantillas por defecto seguirían estando disponibles, en caso de que no se haya creado una propia y como ejemplo.

Con esta mejora no solo permitimos personalizar el estilo, sino también el contenido.
El usuario puede añadir o eliminar etiquetas, haciendo que el problema disponga de más o menos información.

\subsection{Integración de un motor de plantillas}
La herramienta de plantillas que la aplicación utiliza es propia, simple, y se basa en sustitución mediante expresiones regulares.
Una posible mejora es la introducción de un motor de plantillas externo en forma de librería, que aumente las opciones a la hora de trabajar con las mismas, o que las simplifique.

\section{Más tipos de cuestiones}
Una de las mayores limitaciones de la aplicación es el reducido número de tipos de problemas de los que dispone, y a partir de los cuales se generan los cuestionarios.
Una de las mejoras más obvias es una ampliación en el tipo de cuestiones disponibles.

\subsection{Integración con BURGRAM}
La aplicación BURGRAM\footnote{Carlos Gómez Palacios, Enero 2008, Universidad de Burgos}, desarrollada como proyecto de fín de carrera, permite la resolución de problemas asociados a gramáticas tipos \emph{LL}, \emph{LR}, \emph{SLR} y \emph{LALR}.
Aunque estos tipos de problemas son bastante diferentes a los que la aplicación resuelve actualmente, se enmarcan también dentro del área de procesamiento del lenguaje.
Los consideramos, por lo tanto, un añadido interesante a la aplicación.

La aplicación BURGRAM trata la resolución de los problemas paso a paso y a partir de una gramática dada.
El procesamiento y resolución del problemas están ya resueltos, por lo que su integración consistiría en adaptar la interfaz, añadir los distintos tipos al modelo de documentos y preparar las plantillas.
Idealmente la integración trataría a BURGRAM como una librería externa, sin incluir directamente su código dentro del proyecto.

\subsection{Compatibilidad con ficheros\emph{GIFT}}
El formato \emph{GIFT} es el usado por la plataforma de aprendizaje virtual Moodle para el almacenamiento de cuestiones en formato de texto plano.
Los tipos de preguntas disponibles son:
\begin{itemize}
	\item Selección múltiple.
	\item Verdadero o falso.
	\item Respuesta corta.
	\item Rellenar huecos.
	\item Cuestiones numéricas.
\end{itemize}

La compatibilidad con este formato nos permitiría importar o incluir con la aplicación un conjunto de preguntas de tipo teórico, que podrían insertarse en los cuestionarios.
Esto permitiría la creación de cuestionarios y examenes más completos, con preguntas de test, teóricas y resolución de problemas.